
\chapter*{Prólogo: Acerca de este libro}

En julio de 2020 nació el grupo Clementina\footnote{Su sitio es: \href{http://www.clementina.org.ar}{http://www.clementina.org.ar}, pero su principal espacio de conversación es un grupo de Telegram: \href{https://t.me/joinchat/GO\_1Hhw\_kcOlWkFc}{https://t.me/joinchat/GO\_1Hhw\_kcOlWkFc} }. Fue en plena pandemia, como una respuesta a la necesidad de contar con un espacio para docentes con interés en el uso de Software Libre para la educación.

La idea de este libro surge a partir de los intercambios generados en el grupo, en el que frecuentemente retorna la pregunta: ¿Qué distro me recomiendan? ¿Qué es una distro? 

Desde el comienzo la propuesta fue reunir a un grupo de personas vinculadas con la educación, que habitualmente utilicen sistemas GNU/Linux y que realicen recomendaciones desde el punto de vista de sus preferencias personales.

Se trata de una obra pensada principalmente para docentes que ya decidieron utilizar software libre pero aún no dieron el paso de instalar una distribución de GNU/Linux en su computadora.

Por ello, una aclaración fundamental: este libro no tiene pretensión abarcativa, ni se ha buscado elaborar una ficha técnica de las distribuciones. Tampoco está pensado para personas con grandes conocimientos previos sobre el tema.

Cada capítulo tiene un autor o autora, un estilo de redacción diferente, e incluso toca diferentes puntos.

La propuesta original consistía en responder cuatro preguntas en cada capítulo, a título de recomendaciones personales:
\begin{itemize}
  \item ¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?
  \item ¿Qué distro recomendás para una compu viejita, con poca RAM y poco espacio en el disco?
  \item ¿Qué distro recomendás para gente que recién empieza, para su primera vez en GNU/Linux?
  \item ¿Qué recomendaciones harías para un/a docente que recién comienza con el software libre?
\end{itemize}

Sin embargo, al leer notarán que no todos los/las autores/as se limitaron a responder estas preguntas. Esto nos pareció que enriquecería aún más esta obra, ya que expresa la subjetividad de cada participante.

El tema de las distribuciones es algo que se suele aprender escuchando en reuniones, leyendo en foros o en grupos. No conozco una publicación como esta, donde se hayan agrupado diferentes recomendaciones. Esto ocurre con muchos conceptos vinculados con el Software Libre y las licencias: hay una serie de conceptos que circulan pero no se sistematizan. Esperamos continuar creando material que resuelva esta vacancia, en el marco del grupo Clementina.

Con la esperanza de que este libro sea útil para mucha gente -principalmente docentes, pero también personas de otros ámbitos-, y de que sea el primero de una serie creada con este equipo tan interesante, los/las invito a sumergirse en su lectura y por qué no, a realizar comentarios y devoluciones aprovechando los distintos  canales de comunicación: el grupo de Telegram, los foros del sitio web, y los contactos con cada autor/a en particular.

\begin{flushright}
Iris Fernández

Febrero 2021
\end{flushright}
